\section{Architekturen für Dokumentensysteme}\label{chapter:Architekturen_fuer_Dokumentensysteme}
\subsection{Suche und Filter-Architekturen}
\subsection{Rollen- und Berechtigungssysteme}
\newpage
\subsection{Skalierbare plattformunabhängige Systemarchitekturen}

\subsubsection{Skalierbarkeit}
Unter einer skalierbaren Systemarchitektur versteht man ein System, das sich problemlos an steigende Anforderungen anpassen lässt. Fehlende Skalierbarkeit führt 
dazu, dass Systeme bei wachsender Nutzerzahl oder zunehmendem Datenvolumen spürbare Performanceprobleme entwickeln.
Während des Entwicklungsprozess sind unterschiedliche Prinzipien zu beachten:

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Merkmale von Softwaresystemen}   
\label{tab:merkmale}                      
\begin{tabular}{|p{4cm}|p{10cm}|}
\hline
\textbf{Merkmal} & \textbf{Beschreibung} \\ \hline

Modularität &
Einzelne Komponenten der Software sollen unabhängig sein und sich flexibel aktualisieren oder erweitern lassen. \\
\hline

Flexibilität &
Systeme müssen sich dynamisch an verändernde Anforderungen anpassen können. \\
\hline

Fehlertoleranz &
Das System soll auf Fehler reagieren können und automatisch geeignete Maßnahmen ergreifen. \\
\hline

\end{tabular}
\end{table}

Um eine skalierbare Architektur zu gewährleisten, sind Optimierungsfunktionen von Bedeutung, um die Effizienz und Leistung zu optimieren. 
Wichtige Optimierungsstrategien sind unter anderem: 

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Techniken zur Leistungsoptimierung}
\label{tab:optimierung}
\begin{tabular}{|p{4cm}|p{10cm}|}
\hline
\textbf{Technik} & \textbf{Beschreibung} \\ \hline

Load Balancing &
Verteilung von Anfragen auf mehrere Server, um Überlastung zu vermeiden. \\
\hline

Caching &
Speicherung häufig abgerufener Daten, um Zugriffszeiten zu verkürzen. \\
\hline

Partitioning &
Aufteilung von Daten in kleinere Einheiten, die parallel verarbeitet werden können. \\
\hline

Asynchrone Verarbeitung &
Ermöglicht es Systemen, Aufgaben im Hintergrund auszuführen, was die Reaktionszeit verbessert. \\
\hline

\end{tabular}
\end{table}


Das Hauptziel einer skalierbaren Architektur besteht darin, auch bei steigender Nutzerzahl und wachsendem Datenvolumen eine hohe Verfügbarkeit 
sowie eine konsistent hohe Leistung sicherzustellen. Gleichzeitig muss das System so gestaltet sein, dass es leicht wartbar und problemlos erweiterbar 
bleibt, um zukünftige Anforderungen effizient integrieren zu können. Insgesamt ist eine durchdacht geplante skalierbare Architektur ein entscheidender 
Faktor für die langfristige Stabilität, Flexibilität und den Erfolg moderner Softwaresysteme.


\newpage

\subsubsection{Plattformunabhängigkeit}

Ein Computerprogramm benötigt eine Umgebung, in der es gestartet werden kann und während der gesamten Laufzeit stabil funktioniert.
Ein Programm gilt als plattformunabhängig oder plattformübergreifend, wenn es auf verschiedenen Computersystemen ausgeführt
werden kann – also auf Geräten mit unterschiedlicher Hardware, verschiedenen Prozessoren oder unterschiedlichen Betriebssystemen.
Der Grad dieser Unabhängigkeit wird als Portierbarkeit (oder Portabilität) bezeichnet. 

Die Portabilität kann z.\,B. geschätzt werden über
\[
  P = 1 - \frac{U + A}{E}
\]
mit
\begin{itemize}
  \item Übertragungsaufwand $U$ (insbesondere Neukompilierung),
  \item Anpassungsaufwand $A$ (Änderung des Quellcodes, z.\,B. bei Austausch von
        Betriebsschnittstellen),
  \item Entwicklungsaufwand $E$ für Neuentwicklung.
  \item[] \vspace{0.5em}
\end{itemize}

Eine Portabilität von \( P = 1 \) bedeutet vollständige Kompatibilität; 
das Programm ist also ohne Änderungen auf dem Zielsystem lauffähig, 
was genau dann gilt, wenn \( U = A = 0 \).

Eine Quellcode-Portabilität liegt im Regelfall vor, wenn die Gesamt-Portabilität 
über \( 90\% \) liegt. Dies entspricht einem Anpassungsaufwand von \( A = 0 \) 
und einem Übertragungsaufwand von \( U < 0{,}1E \), da bei
\[
P = 1 - \frac{U}{E} > 0{,}9
\]
der Wert für \( U \) kleiner als ein Zehntel von \( E \) sein muss.
Eine Portabilität nahe \( 0 \) entspricht hingegen einer nahezu vollständigen 
Neuentwicklung des Programms, wobei in diesem Fall \( P \approx 0 \) 
und somit \( U + A \approx E \) gilt.

Portabilität ist kein Maß für die Lauffähigkeit eines Programms auf der
Zielplattform, d.\,h.\ selbst eine Portabilität von 99\,\% bedeutet nicht
unbedingt, dass das Programm nutzbar ist, sondern lediglich, dass eine
Portierung im Vergleich zu einer Neuentwicklung deutlich weniger Aufwand
erfordert. Damit ist nicht nur gemeint, dass 
ein Programm auf mehreren Plattformen laufen kann, sondern auch, wie viel Aufwand nötig ist, um es dafür anzupassen.
Dieser Vorgang wird Portierung oder Migration genannt.


\newpage

\subsection{Ableitung zur Forschungsfrage von Jacob Toifl}